畢業等於失業？ 2003 到 2020 兩代大學生疫境下同途殊歸

「搵工係大學嘅全部，搵唔到工就好似咩都冇。」應屆大學畢業生 Evelyn（化名） 說。

就讀與建築學相關學科的 Evelyn，大學二年級起就將所有心機時間押在「搵工」，立志畢業後要成為大企業的見習行政人員（Management Trainee，MT）或畢業見習生（Graduate Trainee，GT）。往後的每個暑假，她摒棄玩樂，前後做過 4 份大企業實習。比起學業， Evelyn 更重視事業，因為她眼中讀書只是職場的「入場劵」，上課時也只顧著「碌手機」留意市場職位空缺或行業資訊；準備面試時會將學業拋諸腦後。

豈料年初突如其來的疫情，完全打碎她的「求職夢」。

武漢肺炎疫情來襲、衝擊經濟，打工仔憂心飯碗，準備投身職場的大學畢業生，更要擔心如何找到「第一隻飯碗」。有應屆畢業生花了整個大學生涯「搏盡搵工」，惟計劃趕不上變化，現在人浮於事，灰心不已；連「神科」學生亦無一倖免，發現出路不似預期。

回溯 2003 年沙士一役，當年畢業生同樣面對就業困難，卻抱著不同心態，堅信「總會捱過」。相隔 17 年，是春天，也有疫情，兩代人於不同時空面對相同困難，對未來的看法不再一樣。

2020 年的畢業生走過反修例運動，再碰上疫情，昔日故事似乎無法成為借鏡 — 港大生 Evelyn 坐在大學校園的長櫈上，抬頭看著刺眼的太陽、睜不開眼地說 :「我見唔到將來。」

* * *

失業率 9 年新高 人事顧問：不少公司擱置招聘

2020 年，反送中運動風波未平，一波疫情又起，香港經濟「雪上加霜」。政府公布 2 月的失業率達 3.7%，衝破 9 年高位。疫情下各行各業均受重創，首當其衝的行業如零售、飲食及旅遊等，失業率創十年新高，達 6.1%。街道冷清不只因為市民減少外出，也來自「吉舖」湧現。

奈何「低處未算低」，財政司司長陳茂波更指數字未未完全反映疫情最新發展，相信失業率短期內仍會繼續上升，香港經濟正處於「水深火熱」。

失業率創新高，不少打工仔飯碗被打碎，大學畢業生要找到「第一隻飯碗」，較往年都要困難。大學聯校就業資料庫（JIJIS）數據顯示，2019 年全職職空缺約有 8 萬個，較 2018年下跌 8.8%。踏入 2020 年，疫情加劇跌勢，今年首季（1 至 3 月）該平台上的全職職位空缺數目較去年同期劇減四成。

合眾人事顧問總經理蘇偉忠形容，今年情況比 03 年沙士時更嚴峻，因為今次疫情是世界性，影響範圍更廣；加上過去大半年社會運動的影響，本港某些行業已受打擊，不少公司陸續裁員結業；連同疫情雙重打擊，「半年前已經捱緊，宜家可能捱唔住。」

蘇偉忠指，很多公司的招聘程序因應疫情需要擱置，特別是大企業專為畢業生而設的 MT 或GT 計劃，他解釋現時很多企業實行「在家工作」，根本沒有人力資源培訓新人，因此偏向首選有工作經驗的應徵者。大學畢業生要求職，難上加難。

大公司取消招聘 港大生：我見唔到將來

訪問當日，和煦的陽光曬滿整個香港大學，不少畢業生偕家人回到陸祐堂拍照留念。同樣即將告別校園的 Evelyn 坐在長櫈上，看著眼前頂著畢業帽的笑臉，想起未知前路，向記者嘆道：「我見唔到將來。」

為求一職，Evelyn 自去年9月開始「搵工」，先後寄出三十多份履歷，去過十多次面試，期間陸續有多間企業取消招聘計劃，終獲兩間公司選入最後一輪面試。她自詡為「well-planned」的人，十分著緊每個面試機會、收到通知後馬不停蹄地準備，有時會緊張至夢見面試情境。

面試於 4 月舉行，她花了數天時間備戰，怎料在面試前一日，才收到電郵稱其中一間公司臨時取消招聘計劃；另一間則銷聲匿跡。對她而言，這本來是最後一個希望，落空了，腦袋空白一片，她不知道還有甚麼可做，只想到過去幾年辛苦儲來的履歷似乎付諸東流。

「咁辛苦 build up 個 profile，但到宜家發覺冇用……之前幾年暑假唔玩，去做intern係白費心機。」

Evelyn 考慮過先報讀商科碩士課程，待經濟轉好再找工作，但她又顧慮明年會有新一批畢業生投身社會，屆時競爭會更大。於是現時她嘗試降低要求，著手找一些較初級的職位，但仍然沒有聲氣，「搵工」的徬徨已到頂點。

對未來還有希望嗎？記者問。

她頓時停下來，呼一口大氣，答：「冇，見步行步。」本來表現堅強硬朗的 Evelyn，再也掩蓋不了口罩下的憂慮無力。會怪誰嗎？生於 1997 年的她，伴著冷笑輕輕道：「怪自己，怪自己生於呢個年代」。

這縷陽光照在她的臉龐上，份外刺眼；這片藍天白雲，也是灰濛濛的。

問下你老豆

報紙佬講野聽一半都死

「神科」學生：怕搵唔到 20K 俾人笑

上身恤衫、腰間束了皮帶、手中拿著 pouch bag 的一身配搭、交談時總會夾雜幾句英文……初次見面，記者先入為主，以為她是職場打滾的事業女性；，她是神科「環球商業管理學」（Global Business，GBUS）學生 Jacqueline（化名）。

GBUS 向來是歷屆文憑試狀元的熱門選擇，翻查去年港大、中大、科大 GBUS 的文憑試收生成績，以 6 科計算，考生至少要考獲兩科 5**、其餘科目均獲 5*，才剛好符合此科最低 25% 收生門檻；三大的 GBUS 平均每年只錄取不多於 30 名學生。分數以外，考生更要經過面試遴選，「過五關斬六將」方可成為精英中的精英。

拿著 GPA 過 3.5的成績、自大學一年級起做過數份大企業實習的 Jacqueline，從未想過現時仍要為「搵工」煩惱。與其他 GBUS 同學有別，她的目標已不是投資銀行的高薪厚職，反而屬意起薪相對「較低」的市場推廣工作或 MT、GT。

「沒想過會找不到 MT（Mangement Trainee），本來預計現時已取得十多個 offer。」

Jacqueline 去年 9 月起申請逾 50 份工作，望有更多選擇「可以揀」。「神科」出身加上做過多份實習的履歷，Jacqueline 原本認定畢業後要找一份 MT、GT 工作不難，萬萬想不到至今仍未「有著落」。她最初期望至少獲一半公司聘請，但最終連同一些她不屬意而拒絕的職位，也只有 3 個 offer，據她估計其中一個職位薪金更低於 2 萬，達不到她的要求。Jacqueline 目前最擔心找不到 MT、GT 工作，亦不想「降級」找一些初級職位，但目前只剩下一個 offer 未有結果，理想「命懸一線」。「做唔到 MT（的話），個 status（地位）低，待遇冇咁好，冇咁多嘢學。」

除了自身期望，還要應付身邊富競爭心同學帶來的壓力。「First hon 係基本」、「搵到工係必然」、「畢業起薪至少要有 3 萬」，這些說話 Jacqueline 聽足 4 年；用成績、工作、薪金評定個人價值，是 很多 GBUS 學生潛移默化的價值觀，。

「怕搵唔到工畀人笑，怕搵得 20K 畀人笑。」這是「神科」高材生的煩惱。

壓力隨著疫情來襲，有增無減。很多公司擱置面試，延長整個招聘過程，「等待本身已經好辛苦，仲要唔知佢會唔會 cancel 個 program」，Jacqueine 的心理壓力到達臨界點。試過有同學於群組問「某公司是否出了 offer」，Jacqueline 立即「發晒癲」到網上找相關消息，完全無法專注課堂，腦海只想到「死啦，係咪人有 offer 我冇呢？」

Jacqueline 過去半年的心情「直線下降」，她曾幻想最後一個學期會像「退休人生」，不用再為求職而費心，但現時變成忙學業、忙「搵工」的夢魘。

她怕，怕得每日只容許自己休息 20 分鐘，然後又回到書桌埋頭苦幹，拖著疲憊身軀捱到下一日。

中大生：疫情下反而看開

「呢段時間可能要捱過一排，可能遲啲就會加返人工。」中大工程系學生 Karen（化名）似乎比前兩位同學看得透，皆因她已捱過最失措的時間。

去年反送中運動，社會烽煙四起，大學生與「暴徒」被畫上等號。今年將由中大畢業的 Karen 認為社會戴著「有色眼鏡」看待他們，怕被政府、持不同政見的公司「趕盡殺絕」而失業；她亦聽說行內有公司憂慮香港大學生會「搞事」、罷工，招聘時未必會考慮他們。生於基層家庭、一家三口住在公屋、父母月入各只有一萬多元，身為家中獨女的 Karen 更將「養家」重擔扛在身上。

「走頭無路 ，覺得自己完全冇出色。」種種擔心令她的焦慮症惡化，失眠、心跳加速、「對手好似俾針吉」等病徵變得頻密，終需以藥物控制病情。

疫情之下，就業環境更趨惡劣。以為 Karen 會更受壓，她卻說：「現在看開了。」

因為她眼中，疫情下社會矛頭由示威者轉向政府，沖淡運動高峰期「大人」對大學生的仇恨。「寧願係因為社會情況唔請，都好過佢仇視你」。另一方面，她與父母傾訴後，明白到他們數年後才退休，現時仍有能力養家，因此自己不需要把什麼都扛在身上。

這陣子她去過一間公司面試，該公司高層卻坦言疫情下沒有工程生意，公司又要養住薪金較高的員工，經濟壓力很大，故暫時不會考慮聘請畢業生；還反建議她嘗試應徵小型公司，並將要求月薪調低 二至三千元，以提升獲聘機會。

面對「疫境」，Karen選擇以「平常心」面對，「擔心一定有，但冇理由因為擔心而停下來唔搵工」；她決定現在不要求那麼多了，只管相信疫情過後市道變好，會回復正常水平。本身打算半工讀碩士的她，也只好暫時擱置計劃。

* * *

告別校園時遇上沙士 03 年畢業生：捱吓就會過

17 年過去，Andy（化名）再次回到中大百萬大道，這個當年他行畢業禮的地方。當年，是 2003 年。

那是最壞的時候。突如其來的沙士，一舉拖垮本已陷入衰退的香港經濟。當年香港整體失業率為 8.7%，青年失業率更高達三成多，大學畢業生平均月薪則只有約一萬元。

Andy 記得，2003 年的大學生大多只想「搵份工慢慢捱」，沒有裝備自己一說，更遑論要找 MT、GT 工作。不像今時今日的大學生，畢業於中大統計學系的 Andy 讀書時期沒有做實習，身為足球校隊一員，當年的他只懂走堂踢波，但慶幸成績也不俗。

Andy 和身邊同學一直抱著「煮到埋嚟就食」的心態，度過三年大學生涯。畢業之際，碰上沙士來襲，他也不太擔心，一如既往地「到時先算」。

踏入大學最後一個學期，Andy 方開始計劃「搵工」。他起初不察覺市道很差，直至政府統計處到中大舉行招聘活動，他到場了解並得悉部門不會招聘畢業生，才開始擔心。

申請十多份工，完全沒有回音，他著急，但仍抱希望，始終覺得「捱吓就會過」。為求兩餐，他最後於同學開設的足球雜誌公司「寫波盤」，月薪只有 5,000 大元，較年畢業生平均月薪少了足足一半。微薄的薪水，車費食飯已用了大半，每日他只能節衣縮食；為了慳車費，連上班路線都要「諗過度過」。

一步一腳印走了兩年，他輾轉做過 3 份工作，做過會所接待員、運輸署文員，慢慢捱出頭來。不久獲酒店聘用為接待員，他的月薪終於達到逾一萬元。

相距17年，他現時已是健身中心的營運經理，收入穩定。

這次疫情，Andy 再次成為「受害者」。因應政府的防疫措施，現時他任職的健身中心自 3 月起被逼關閉，今個月能否復工仍是未知數。當年的黃毛小子，今已為人父，生活多了她和他，這次捱得過嗎？

Andy 沉默良久才回答：「我不知道……03 年係過山車落咗去總會衝返上去，今次係走入隧道唔知幾時會完。」

所以投考公務員人數急升

第一個，真係計劃趕不上變化，所以做人真係咪諗到咁長遠，及時行樂

同埋覺得佢呢類人好易有情緒病

2003年失業率8%
而家先唔夠4% 差好遠喎

Gbus搵唔到40k都比人笑啦

希望愈大，失望愈大。😩

Andy 真係黑仔😭😭

仆街政府正仆街

Year2 就準備臨門一腳乜都無

同埋樂觀啲 到經濟好返 佢bargain power又比其他人好啲啲既 （應該係）

好慘

攬炒在社會上，的確有其好處，因為這有助於有能力而沒公權的年輕人抓到機會，問題是人們願不願意付出這代價而已。最可笑的，反而是那些本來支持攬炒的人，忽然發現原來自己也是攬炒的一部分，忽然怕疼了，這就是愚蠢了。

個個都想做MT
個個都以為自己得

又係一年一度壓價文

個個fg除左醫護今年都係咁架啦 有時間咪休息下
仲有四十年工你翻

建築會請Mg gt㗎咩？

當年係8%但係青年部份三成幾
唔好話20fg會搵唔到野做，入左社會大學幾年個批都會失業
當年03之後大搞 asso hd ，叫年青人讀多一二年書唔好投身社會住暫緩個影響。今時今日個個已經渣住degree，焗人讀埋master都只係拖到一年

香港社會悲哀
小學生煩中學
中學生煩升大學
大學煩揾工
揾完做奴隸到退休
咁樣嘅社會真係on99
將來？

香港將資本主義發揮得淋漓盡致🤟🏻🤟🏻🤟🏻

讀global business 果個都唔知有無參與過呢場運動....

今年可以一萬請大學生

最痴線係政府/大財團近年仲要不斷去打壓 帶頭輕視年青人 剝削基本自由權利同社政參與 連我哋香港人最後一絲尊嚴都冇 反口話「搞事」

讀神科嘅唔洗擔心啦實搵到好工
反而想知社科嘅人係咪死晒

有冇諗過幾多囉撚medic甚至gbs撚都有落水利申垃圾讀唔到呢啲科

報紙佬戇撚鳩

眼角高 又唔甘心拎2萬人工

地產請archi survey

懶人總有藉口

事實黎
你PLAN幾多野都好都估唔到下一步會點
我夠估唔撚到自己會突然被炒啦
好彩而家搵到新工轉左行

無人叫你淨係得一個plan
永遠做仼何事都應該有幾個back-up plan

應該咁講，投考警察人數上升

同佢同一間u，但從來無做過咩大企業intern
好似平衡時空
利申：成日比人話無目標，要學下其他人

啱啱先畢業，急乜鳩
講到好似個天跌落嚟咁

咪係，都唔知急咩

因為我知道你肚子餓。其實我留意你很久了，我看見你蹲在破牆下面半天了，動也沒動過。看來你不象生病，你這種年輕人我見得多了，懂一點武功就以為可以橫行天下。其實行走江湖是一件很痛苦的事，懂了武功，你便有很多事情不能做：你不想去種地；又不恥於去打劫；更不想拋頭露面在街頭賣藝。你怎麼生活？武功高也要吃飯的，其實有種職業很適合你。既可以幫你賺點銀兩，又可以行俠仗義，不知道你可有興趣？你儘管考慮一下，但要儘可能快一點。你知道的，肚子很快會餓的。

直接考警察咪得lol,全年招聘

咪揾野讀下，做下同理想工作嘅義工吸經驗
到個市好返一出黎做個cv靚幾多

GBUS 撚看到自己這麼高

禁巴閉咪自己創業囉依加

搵唔到工唔緊要 最緊要支爆

2020fg表示搵工搵到想死

Ching 係咪唔係讀商科 ？

報紙佬都好信
身邊大部分fg都搵到工 過25k

屌你老味仲有得諗係咪讀個碩士先啫係屋企有錢啦，屋企有錢就收嗲啦

我夠10、11月先搵工，肯降低要求又唔見我搵唔到嘅，我仲要打工賺學費呀，成班中產喺度嘈

Same無咩plan過career

香港真係好撚慘 日日為呢樣為個樣 一出世就要競爭咁 到老時又被人叫廢老 嫌阻住唒
This city is fucking shit

人地眼角係高 但係讀得呢d科 能力都好高

叫咗你玩ocamp又唔去

俾你光復到香港，日日生活都仲係隻牛咁

清咩科

咁好多城市都係韓國仲顛

其實， 這個結果不是我們期待嗎

medic

沙士年代最低4000 都有大學生做
放心啦，而家有最低工資，幾好
不過沙士年代通縮同樓價跌應該今年唔會出現啦

攬炒=有機會？你炒極都唔會炒到高官 咪撚on9

IVE BBA

當年2003年 FG 7千

文宣要人呀！！光復咗香港未呀？！共產黨打到黎喇 新界九龍香港無得避呀 (2.2)

樓主借個位黎置頂可以嗎

身邊有幾個大學同學都係好似 Evelyn咁既心態，佢地本身對讀既野無興趣/唔鍾意讀書，但為左搵到好工/夠人爭不惜參加好多活動刷CV同埋追GPA，每日都受住無限大壓力，希望將來過好D日子

就算係四、五年前既環境，你搵到份月入唔錯既工都唔代表比到你開心。同事腦細chur到你盡，返工冇收工、同事又多是非明爭暗鬥，日日要戴住面具做人。平日放假又要諗將來點樣先上到樓，或者周圍同人比較人工搵存在感，搵得少D都要自卑。為左宣洩依種壓力一係就搵自己身邊既人發火、一係就發展成各種各樣怪癖、或者最常見就係亂咁消費將D錢揮霍晒直至下個月出糧，就係咁依個cycle做足幾十年直至退休為止。

依一種生活模式存在住好大既弊病，就係過度強調物質生活而忽視內在快樂。放係戰後到二十世紀末依個弊病並唔明顯，因為機會唔少，肯做下野物質生活都過得幾好，係間中有股災會有人跳樓。但而家機會飽和之下，要套返以前既標準就顯得愈黎愈難。資源愈黎愈少，要求愈黎愈高，個個要上位都要窮兇極惡，競爭意識要由小培養。修羅場之下個個都想打贏人，但贏左會唔會發至內心高興？定係只係想要虛榮感？你係發自內心咁去做，定係社會壓力逼你咁做，由你出生果日就要你做一隻《優秀的綿羊》？

設想大家困住一間空房，本來空間好闊，大家都可以盡情享樂，但四面牆開始將個空間收縮。大部份人絕望同不知所措，有一部份人想打爛佢大家一齊走，但係精英就想不斷同人對打/擠入空間最中間既位置，而無自覺最終佢都係會奶野。

而家就係咁既情況。係咁比自己同身邊人既壓力push你去做精英要做人上人，又放唔低自己要打份普通工搵得萬零蚊。去到個pool冇晒機會時，係咪要諗下點樣打破個制度，或者檢討自己人生追求既野，最緊要係自己覺得快樂同有意義，即使係無啦啦有絕症都冇後悔自己過既人生

幼稚園鬥到搵工

入好學校，升中試，DSE,，搵工

咁就鬥左最青春20年，痴撚線香港

其實本身MT就好難入
GPA高成績好只係第一步
個人又要識講嘢又要醒目本來就唔係個個成績好都入到
所以就算今年無事發生都唔等於你一定入到
隨遇而安吧

唔同 2003 大家樂下午茶餐$10 淘大唔洗一球
2920 大家樂下午茶餐 $30+ 淘大6球+

今年FG

而家既問題係攬炒只有平民百姓受影響，但高官仍然高薪厚職。如果攬炒真係冚家攬炒，why not

年年畢業生都拎開3 40k起薪，突然今年就得返20k， 你會甘心？
你諗下，可能平時同你一齊上堂既人，能力差唔多，但因為早你一年grad就差咁遠。

利申，非神科

係會唔甘心既
不過神科既等多一陣市道好番都唔荒冇工開啦，係可能下年既畢業生會同佢地爭
不過同佢地爭到既都唔多

Global business薪酬報告好麻麻wo...有一渣兩萬都冇
一般mt兩萬零 ibank專搵支那狗 opening又激減

師兄一定想省家用

唔覺
GPA唔過3 已有offer

大壓力既行第二條路,轉份冇咁chur既工lor
做人既野最緊要自己點諗,其他人wfc

香港人就係太chur
乜都驚輸喺起跑線
成日驚驚青青
精神高度緊張壓力大到仆街

dse考咁高分入gbus, 又要追first hon, 做intern做餐死. 最後搵20k? 真係會笑死人

窮人根本要讀醫護科

喺外國生活/讀書 咩都唔做hea幾個月覺得好正
翻到香港 hea幾個月一定比屋企人煩死

搵到工後，未來2、30年就鬥人工職位成就，女嘅就鬥快結婚生仔，男嘅就買車買樓，有小朋友後就要鬥搶奶粉學位，如果你個仔同你親戚朋友差唔多大，你每次見到佢地都會比較下邊個高d肥d，識多幾多個字，大d鬥學校成績就走唔甩㗎啦，到個仔大啦，你又中老年啦，鬥咩？梗係各自d細路比幾多家用返咩工有無孫抱啦........總之香港人一生都好似一路鬥上去咁，無過程，只講目標同結局

errrrr 咁你講晒嫁喎

仲要搵MT
疫市仲要俾錢請個人球放係公司做吉祥物咩

的確呢科畢業唔可以做低自己個人工
咁咪做臭自己個名

神科都搵唔到
文科社科既人如何是好

係慘既 準備咗咁耐達唔到目標
不過以佢地資質 調低少少個目標實有工番
文社科既人對比下就大鑊過佢地班神科撚

不過03個andy好似仲慘

反而唔係咁睇文社本身眼光低啲，反而入到

做咩仲有人信graduate salary report, 究竟咩人先會咁無聊走去填

做茶廳廳人工都好好

Ching 一定好成功

Mean salary 44k 自己諗
唔係睇得高唔高 我都唔係讀gbus
同埋gbus都未算最高 你真係夏蟲不可語冰

典解仲有人認真回
樓主前年被人起左底
美帝常春藤MBA
屋企人開連鎖店
公司就係請佢番工9up 同上高登
日撚日恥笑IVE 毅進仔
仲有人陪佢

唔係趕住養家就gap year 去玩下，發展下興趣，學下野，讀master都好。
第日一全職做野就好困身，然後咁就碌過幾十年架喇。

每個人對成功嘅標準定義都唔同
起碼唔係做緊一個渾渾噩噩嘅廢人

咁你又啱
身邊文社科 眼角低啲
大部分都搵到工
係人工唔太標青

蠢人點解係蠢人就係咁解
諗嘢完全單向

Jacqueline
Karen

不如講下佢應該有咩plan B plan C
睇你諗嘢咁有遠見

如果佢老豆有錢仲有撚做咩
真係要問下佢老豆係黃金盛世下經濟起飛時做緊乜

讀商科果啲year 3 summer已經開始急緊要搵靚intern攞return offer

我意思咪叫佢問下佢老豆有冇錢囉

你個username真係冇改錯

算喇有啲蠢人成日以為自己好撚醒,幾個plan

唔係

我知,我咪屌柒佢老豆

口講天下無敵 唔知佢係咪真係有

真係好多人以為讀書成績好就大晒

識個後輩03年畢業讀IT 4條A諗住不可一世
結果都搵咗成年工
後生仔真係要放大啲眼界

都唔明呢個係咩社會風氣，弱智

有冇 source
問題係香港已經去到一個得萬幾蚊人工嘅話
生活都成問題嘅地步

一定冇

可能個plan係做步兵搵40k

plan b 做保安,馬死落地行

MT 就係廉價勞工

今次咁大炒
又政府呢幾年又咁大駄

唔炒人減人工已經偷笑
請人正路真係難

成日覺得plan來都無用
人生有好多小小既variables，加加埋埋都足以改變你本身既計劃但改變唔一定係壞
做自己想做既事就夠

我year 2仲玩緊ocamp😂

全世界都係咁運作架啦

唔比較咪無咁煩，睇個人心態

我覺得plan下係要嘅
但第一個佢year2開始就放曬所以野喺搵工到又真係over左咁

利伸我都係今年final year但冇plan過唔知點算

以前讀中學個陣係個讀書狂，好辛苦，去到大學反而諗通左
好累，已經唔想再同人爭，亦唔想再證明比人睇有幾叻
應該話，其實點解要同人爭？做到最叻咁又有咩好處？真係會有更好生活？
在獲得更好生活之前，可能已經壓力大到自殺死左
與其同人比，享受自己小小既生活，及時行樂仲好

first year 咋，你勁既遲人兩年30k有乜所謂

Big4

借錢讀還足15年都係一個月1000唔洗

想知點解通縮同樓價跌都無發生？
依家好似強逼過正常生活咁

好過文社科啲垃圾工

巴打你想做咩工
我都係今年final year 無特別覺得彷徨
成日覺得搵工就好似搵伴侶，要有緣份

big4 gbus一定睇唔上眼

行山銀行mt都有工番
不過gbus睇唔上眼

高分低能咪就係呢啲垃圾,幻想自己可以係商界大展拳腳,將來做ceo
實際香港商界係睇你咩家底咩人脈

窮撚出身又讀到下書一定係要讀專科

Agree

行山班on9 fg mt都有工番既時候
Gbus撚失業我都唔知講咩好

鬼畜無間道社會

屌你雨革個陣中二中三 依家咪又係yr1 yr2
咁快就已經成功咁有人生感悟

武漢肺炎之前全世界都信仰經濟全球化
但係武漢肺炎之後大家對全球化呢樣野有左質疑
保護主義會再度興起 , Gbus 我相信未來會衰落十年

其實20fg應該仲慘過 19fg

番名等睇20fg同 03年對比

同意

抵班仆街死

網上個份你唔填
大學會派人逐個畢業生打電話
打到你聽為止
其實做一份都係2分鐘左右
你畀佢瘋狂chur多幾次 又聽電話又cut線
寧願乖乖地做

（大學要交返份嘢畀UGC參考 所以佢地一定會卒到啲staff做嘢）

邊有咁高

唉屌我20fg

一定無

幸存者偏差

44k 入面可能有幾個80k ibank front office graduate拉高哂條curve

打緊仗啦 仲講失唔失業 港豬無撚得救

可能炒散呀 做下倉都計
咁我都有幾個plan

身在禍中不知禍 既香港人 究竟係太樂觀
定抑或 鴕鳥政策？

去番茄師兄做住Waiter先

計劃趕不上變化 反映及時行樂的重要

問題係大部分人都唔勁呢
點上30k

當年港大CIVIL出黎$6000掃街

垃圾？ching你知唔知講得Gbus大部分都喺有錢仔女黎gbus呢科只不過俾個platform佢地去互相認識，第時有咩都可以合作or跳槽

讀專科的確好穩定既但唔適合套用喺gbus班人囉佢地的確好多都有能力又有人脈既人

gbus個case真心慘，不過如果個市回復番，佢地都不愁冇人爭啦，幾難入先得架

根本無咁差
出埋D垃圾新聞幫賤鳩老闆壓價
屌你老母20K搭車食飯都無撚左
仲有9K係政府資助閪老闆出糧

有工都俾晒支那人啦，支那一定「加大力度」滲透。

例如教「普通話」，唔知點解一定要「母語」，達到母語程度都唔得

對比唔正確
應該要搵03神科vs 19神科 vs 20神科
03乞食科 vs 19乞食科 vs 20乞食科

你真係好撚勇
一堆文社科on99 四年
Cv 除咗玩同exchange 都唔知有咩寫
笑死

我講緊係窮人入Gbus係垃圾
如果佢係有錢人就唔會係垃圾

btw gbus係咪一個窮人都唔會有 ?

同普通bba差唔多，最大分別喺成個Bba faculty會俾曬啲資源你，啲人最少有1-2年喺去左外國啲出名bba既u去exchange,啲adviser見到有咩正工又會nominate左你先

有能力喺指門檻本身勁高（dse好高分入，好多都夠分讀medic)，英文一定要好叻，同埋佢地長期都會有機會同啲鬼佬交流，溝通技巧都唔會差，要知啲大firm高層通常喺鬼佬（e.g. ibank, consultant firm)

同普通科最大分別我諗喺同major既人大家都極度aggressive and chur，year 1未入學已經plan緊career喺點，互相會不斷push大家去進步

我肯定政府即使餓死700萬人，
都唔會減17萬公務員一毫子人工

就算全民夠薑罷交稅，
支共一定會放水保港共，
因為失香港 = 失政權

Audit狗表示 永遠的萬五 不論好壞市

Gbus要interview先入到，我諗都有極少數窮撚既，不過呢啲應該喺天才黎勁聰明，唔靠關喺都入到i bank既人

因為宜家唔係通縮 係滯脹
通縮都還好 賤物鬥窮人
但宜家係百物騰貴人工減

由佢自我感覺良好啦

中國經濟今年都預計會衰退6.8%

你覺得香港經濟好得去邊？

唔方好，今年香港經濟都係衰退多

BBA

+500

少數囉 又要返pt 咪難專注career path
你起碼都要中產啦
唔係點去1-2年exchange 仲要compulsory

Ching 讀神科？

其實呢啲人個腦除左返工真係無其他野架啦喎

人地眼角高得起

其實係咪都多油水位例如 iBank FO
本身以經留左俾啲有關係既人?

青年失業只會義無反顧投入社會運動

等等先 計返條數
97應該係舊年大學畢業架喎
唔通佢。。。

GBus做mt我係佢應該立即跳樓

又話要攬炒？又話要支爆？

叫班fresh grad調整下自己眼角同心態先
2020年咁既時世仲諗住係"自己揀工"

搵到食就global business
乞食就go blow penis

其實我覺得在香港生活成日都好壓抑 好易有情緒病 大家都好似好辛苦咁 咩買樓果啲真係冇諗過亦唔到我諗 及時行樂咪幾好

零三年差好多

真係今時唔同往日 早五六年grad gbus就話好揾 近呢一兩年其實真係有人讀完入返big4

可能12月出世遲一年讀姐
識幾個

第二個gbus 3.5 又真係得既

你啱
盡情笑

上課時也只顧著「碌手機」留意市場職位空缺或行業資訊；準備面試時會將學業拋諸腦後。

下

我下年grad 都係諗住讀個master避一避世先 反正香港讀有TA錢賺

知少少就話人懶 Ching一定係無可挑剔

攬炒呀

ibank FO summer intern 都50k, graduate offer一定係俾return offer or 有referral既人，8成都係高學歷支那留學生

怕搵唔到工畀人笑，怕搵得 20K 畀人笑。

其實我想笑呢種心態多啲 不過我知自己廢所以都睇化咗唔少

咁全港非醫療科 最高人工應該係HKU PCLL
一年百鳩幾個搵4萬以上既

諗住都覺得辛苦

以前住hall 識幾個gbus 好似全部都住半山 本身叫下daddy 幫手就得啦 窮又成績好會讀medic llb 果d

Referral有係有既 但local唔會話一定冇機會
但香港人唔夠competitive 都係事實
就算冇referral都唔會爭得贏班大陸人啦

有ivy league/ 勁u master grad 揀，做乜要揀gbus

專科係窮人向上流既機會😭😭😭

MSSc (Psychology)

Educational Psychologist 45K
Clinical Psychologist 50-55K
計平均應該係呢個
除非你覺得佢地都屬於醫療

資本主義社會就係會產生d功利主義既人

無計

仲要識行山

專業職系，政府工頂薪過10萬🤟🏻🤟🏻🤟🏻🤤🤤

華人心態就係咁賤種

人生實有挫折架啦搵工好小事啫，遲一年半年係咪真係要生要死呀

Master postgraduate 都唔係bachelor fg
無得比喎

想通了，即將要和社會接軌，
就職後要拼盡全力 賺錢，拿取權力。
會首先經 香港公開大學BBA(C&G) FT. 進場,先拿Degree。
然後一邊工作一邊拿Master，以最快速度上位。
成功KO第一捅金後，我才能繼續實現夢想，理想。
(搞樂團，養孩子，父母，去幫有需要的人)
4年 Business Law, 將來就可以用法律監管公司各個部門。
又要負責幫公司和 港交所，稅務局聯繫。
更加可以有能力為公司制定未來政策。
表現好的話可以入董事會。
簡直是公司主力核心。
我迫不及待好想玩玩了。

有咩好期待？？工都冇得做點生活？

究竟攪攬炒有咩好處？你根本攬炒唔到最有錢果班人

你估人人有選擇權嘅咩

到退休都未煩完架

行山果幾條友真係好命到不得了

分化完未！我地努力左一年先攬炒成咁，冇工開去打國際線！等美國制栽香港，更多人失業！

我最煩就係冇乜特別興趣所以先煩
只係唔想返銀行保險依啲

即係 麥明詩 同佢個女拔同學 龐卓欣
由細個鬥到港姐, 之後仲會鬥事業, 婚姻, 子女, 鬥到死先至可以停

好彩唔係今年grad

根本無得同以前比
以前每年十幾萬人考會考, 篩淨萬幾人入大學, 升唔到就升唔到, 無後門, 而且GBUS 得UST一間開
依家一屆得返6萬人考DSE, 最叻嗰班學生已經去晒外國升學, GBUS更加係 City 都有開
所以就算讀 GBUS, 都唔應該自信到覺得自己會有十幾廿個 offer 爭住請

要怪; 怪老豆
要怪, 怪老豆

關政治撚事咩

Master 學歷又爆煲了，得返名牌master

40 年好少 60 就啱

就係唔勁先上到30k
你幾何見你經理攞住30k 幫你做好d 野，教哂你做
未又係d 一皮兩皮做野
香港撚洗勁，有運+ 識玩人士就30k 喇

碩士三大taught master 都柒柒地，除非醫療/ 專科/ G5. 美國名大

Lm

年青人就係好恰?

19grad 已quit三份牛工

功利主義 同功利 無關係
都唔知邊個翻譯 搞到d人一見到功利兩個字
就聯想到功利心態
No offence 只係見到成日有人用錯

我反而覺得文科人因為冇特定一個field，咩都可以試下真係搵唔到咪做住文員先
但gbus 真係定死咗一個方向，所以喺嗰個方向搵唔到工就gg了，咁佢地又唔會肯做住文員仔先架啦，所以咪咁驚......

有錢有關係有能力
其實唔關科事，因為佢地本身勁讀咩都會係成功人士

殊途同歸喎
記者亂作成語

好多人比瑞士酒店管理水左百幾萬返黎做閪工啦

On9. GBUS得中大同科大算。港大個科叫IBGM, 唔入流的。City個科更加唔使講。

gbus 做mt
都已經被人笑啦

入唔到投行已經算失敗

MT黎講行山出名收得濫 攞佢做標準又唔係咁公平既

讀呢科既人多數搵盡著數途徑去build up 自已profile

識幾個讀神科都係呢d 人
屋企又搵到錢多數藍c

咪同monkey國酒店管理課程一樣
想知多啲

係成個社會嘅功利 唔係自己嘅功利
好多人只係egoism

你話暑期工ngo?
定係唔玩ocamp做ngo?
少聽人中六做intern

真支爆了

師兄同師弟同一薪金同一個POST, 情何以堪....

GBus個班係人中之龍。正常年份係入IBank/Consultancy/AO，行山mt已經係最差個個。成班人唔識野，笑人Grad job至少要兩萬蚊係眼角高...

今年依班人下流去搵普通工，其他U grad唔使旨意搵到工。

上面有人講緊失業率，今年3-4月個失業率根本計少咗好多。
好多工停業，咁點計？公司未執點計失業？

MT真係會被人笑？
有中同入Ibgm grad做hsbc MT
我見salary report有啲做AO

唔怪我係社科垃圾

我中六個陣最多係去做整月餅

19grad quit咗兩份
有後悔

就算Ust 好多都係MT
不過佢哋係HKMA果堆

咁你就錯啦，年中唔少gbus入到bb fo，三大gbus加高gpa都會有interview，最後入唔入到就唔關學校事，係睇個人能力夠唔夠出眾

當然啦，部分interviewers 可能會對學校有bias，好似政府多hku畢業生就會鐘意請番hku咁，但如果你講到唔係ivy league 就一定入唔到咁就肯定唔係

除非真係ug讀樹大鯨大個啲廢U要post grad洗底外
真係唔好浪費金錢夾硬讀pg
要多2年工作經驗會更好

係慘
但睇唔到將來太誇張
問過8大乞食 非8大 無大學畢業既人未

正常大公司(hsbc, hkma之類）真MT 收幾多人？
利申：冇能力入mt嘅廢物

幾個到三十個，至少年半，25k up，完升associate/senior officer/ AM

你應該好細個。當年啲老細未遇過SARS，驚起上嚟就炒人，又時值回歸5年英資撤退、科網股爆破後時代、8萬5樓價下跌7成，經濟自回歸5年內一直好差，啲老細索性結業移民，結果唔少人無工開

今時今日香港個市已經唔同曬，要結業移民嘅老細，上年應該走曬，啲商機被留低嘅大公司同老細吞食曬，佢哋都係當年SARS同上年社會運動生存者，有曬經驗，做事比較彈性。如果間舖少左錢搵，人手太多，索性安排員工放無薪假，慳番之後炒員工，重請同培訓新人嘅成本時間

啲人有份工，但收入少好多，如果只睇失業率，未必睇到呢方面經濟情況，而且自從口罩充足，啲人減少外遊，留港消費，個市回復緊，而家出街人流多返好多，唔再完全係死城

但唔知點解stay 唔到

GBUS驚西咩

所以所有人都要死 人類就係垃圾

公司細咪收得少

咁低都有人做？

所以其實佢plan好晒 出到去都唔值呢個價

佢哋係想攬炒班仲未醒覺嘅人，而非權貴

唔係佢地問題 大把大公司出糧比當下員工都好大壓力 仲點請

瑞士個d酒店管理學費唔洗講啦。
讀3年入面你要去酒店實習先畢到業。
咁 d出名酒店同學校有 connections
因為請個 intern都係 $4000，唔知宜家幾錢。

畢左業就唔難搵工，不過做 operations就要長期shift，大時大節冇假放。Back office 就難升。

不過酒店業收皮啦，得大陸人條客路

今年想搵MT/GT 真係難D
不過個人覺得初級職位都唔係咁差
幾年後就會睇工作表現黎promote
我見d人跳下跳下都做到一樣既位
係咪值得由year2起用所有時間去準備MT

有咩問題？
讀書當然為未來鋪路

繼續進修

根本冇答過我究竟攬炒有咩好處！多咗人失業又對個社會有咩好？我咁叫分化？？你都cls!

同公司拍拖？

「搵工係大學嘅全部，搵唔到工就好似咩都冇。」

其實咁樣真係好扭曲

hsbc/hang seng 28k 兩年完program之後50k

咩築夢女生個班咪係

btw 我想講大陸今年勁多人大學畢業, 職位比例比香港更少, 畢業生失業率會高過香港好多, 所以支爆近了

19fg點解慘？

大陸失業率咁都叫高？
失業率高過50%先好講啦

呢個我認同既
但係與其好似第一個受訪者咁
不如好好善用大學4年時間去試唔同野
例如讀書學多d技能 例如試下創業 例如玩活動識多d人 例如去exchange見識等等
好好用呢幾年時間認識自己 探索未來既路有咩可能性 搵一份岩自己既工 唔係得做MT呢個model answer

明白 即係畀百幾萬佢仲要做廉價奴工
以前望過下啲pt網 酒店前線請人根本唔使讀過大學
不過管理層除外

係呀，我都係fg，同佢感受一模一樣

視乎你想搵咩工啦，有啲工可能唔care internship exp

而家好多公司寧願請大陸仔都唔請香港人

大學生，全職抗爭，贏左有自由，輸左有碗飯！
香港已經返唔到轉頭，光復香港，刻不容緩！

邊個地方唔係！？行共產主義好唔撚好？
申利：成年搵唔到長工，靠積蓄維生！

搵唔到工嘅大學生有乜用？
班無讀U嘅中同已有4年工作經驗同一門手藝

不過好多瑞士返黎之後都唔會做酒店
本身屋企有錢

咁有錢人不過係送啲仔女去外國玩幾年
返嚟咪接手daddy間公司